## 常见分布的期望和方差

- 离散型

  - 两点分布(0-1分布) $p$
  - 伯努利分布  $B(n,p)  $

  - 几何分布 $G(p) $
  - 超几何分布 $H(N,M,n)$
  - 泊松分布 $P(\lambda) , \pi (\lambda)$

- 连续型

  - 均匀分布 $U(a,b)$
  - 指数分布 $e(\lambda)$
  - 正态分布 $N(\mu,\sigma^2)$

#### 概率

| 分布       | 概率密度                                                     | 分布函数                                                     | 期望                | 方差                                       |
| ---------- | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ | ------------------- | ------------------------------------------ |
| 两点分布   | -                                                            | $p$                                                          | $p$                 | $p(1-p)$                                   |
| 伯努利分布 | -                                                            | $C_n^k p^k(1-p)^{n-k}$                                       | $np$                | $np(1-p)$                                  |
| 几何分布   | -                                                            | $q^{k-1}p$                                                   | $\frac1p$           | $\frac{1-p}{p^2}$                          |
| 泊松分布   | -                                                            | $\frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}$                           | $\lambda$           | $\lambda$                                  |
| 超几何分布 | -                                                            | $\frac{C_M^kC_{N-M}^{n-k}}{C_N^{n}}$                         | $n\frac{M}N$        | $n\frac{M}{N}\frac{N-M}{N}\frac{N-n}{N-1}$ |
| 均匀分布   | $p(x)=\frac{1}{b-a} \;\;if \ x \in [a,b]$                    | $P(x)=\frac{x-b}{b-a}$                                       | $\frac{a+b}{2}$     | $\frac{(b-a)^2}{12}$                       |
| 指数分布   | $p(x)=\lambda e^{-\lambda x}\;if\;x\gt 0$                    | $P(x)=1-e^{-\lambda x}$                                      | $\frac{1}{\lambda}$ | $\frac{1}{\lambda^2}$                      |
| 正态分布   | $p(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma^2}}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}$ | $P(x)=\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma^2}}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}dx $ | $\mu$               | $\sigma^2$                                 |

#### 证明

##### 两点分布

$$
E(x)=p\times1 + (1-p)\times 0=p\\
D(x)=(1-p)^2\times p+(0-p)^2\times{(1-p)}\\=p-p^2\\=pq
$$

##### 伯努利分布

###### 法一

定义入手
$$
E(x)=\sum_{k=0}^{n}k\times C_n^k p^k(1-p)^{n-k}\\
=\sum_{k=0}^{n}\frac{k\times n!}{k!(n-k)!}p^k(1-p)^{n-k}\\
=np\sum_{k=0}^{n}\frac{(n-1)!}{(k-1)!(n-k)!}p^{k-1}(1-p)^{n-k}\\
=np
$$
对于方差
$$
D(x)=E[X^2]-(E[X])^2
$$


###### 法二

利用期望与方差的性质

伯努利分布为 $n$重两点分布
$$
E[X]=E(X_1+X_2+...+X_n)\\=np
$$

$$
D(X)=D(X_1+X_2+...+X_n)\\
由于两两独立,D(X)=\sum_iD(X_i)=npq
$$

##### 几何分布

$$
E(X)=\sum_{k=1}^{n}k\;p\;(1-p)^{k-1}\\
=(\sum_{k=1}^{n}\int_{0}^{p}pk\;(1-p)^{k-1} dp)'\\
=-(\sum_{k=1}^{n}p(1-p)^k)'\\
=-p(\frac{1-p}{p})'_{p}\\=\frac1p
$$

方差
$$
E(X^2)=\sum_{k=1}^{n}k^2\;p\;(1-p)^{k-1}\\
=\sum_{k=1}^{n}k^2\;p\;q^{k-1}\\
由于k^2q^{k-1}=(kq^k)'\\
\sum_{k=1}^{n}k^2q^{k-1}=(\sum_{k=1}^{n}kq^k)'\\
=[\frac{q}{1-q}]'\\
=\frac{2-p}{p^3}
$$
由上可知
$$
E(X^2)=\frac{2-p}{p^2}\\
D(X)=\frac{2-p}{p^2}-\frac{1}{p^2}
\\=\frac{1-p}{p^2}
$$
泊松分布
$$
E(X)=\sum_{k=0}^{\infty}k\frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}\\=
\lambda\sum_{k=1}^{\infty}\frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}e^{-\lambda}\\
=\lambda
$$

$$
E(X^2)=\sum_{k=0}^{\infty}k^2\frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}\\=
\sum_{k=1}^{\infty}k\frac{\lambda^k}{(k-1)!}e^{-\lambda}\\
=\lambda\sum_{k=1}^{\infty}(k-1+1)\frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}e^{-\lambda}
\\=\lambda(\sum_{k=1}^{\infty}(k-1)\frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}e^{-\lambda})+\lambda\sum_{k=1}^{\infty}\frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}e^{-\lambda}\\
=\lambda^2\sum_{k=2}^{\infty}\frac{\lambda^{k-2}}{(k-2)!}e^{-\lambda}+\lambda\\=
\lambda^2+\lambda
$$

故
$$
D(X)=\lambda^2+\lambda-(\lambda)^2=\lambda
$$

##### 正态分布

采用期望与方差的性质求解

设 $K \;is\; N(0,1)$
$$
E(K)=\int_{-\infty}^{+\infty}{x}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}}dx\\=
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{x^2}{2}}d{\frac{x^2}{2}}\\=
0
$$
而 $\sigma K+\mu=X$, 那么 $E(X)= \mu $

同样的
$$
D(K)=E(X^2)-0\\
=\int_{-\infty}^{+\infty}{x^2}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}}dx\\
=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}xe^{-\frac{x^2}{2}}d{\frac{x^2}{2}}\\
=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}(0+\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{x^2}{2}})\\=1
$$
故$D(X)=D(\sigma K +\mu)=\sigma^2D(K)=\sigma^2$

